\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{HomeWorkTemplate}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}

\urlstyle{same}


\usetikzlibrary{shapes.multipart}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{xepersian}
\settextfont{XB Niloofar}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{circuits.logic.US}
\usepackage{changepage}
\newcounter{problemcounter}
\newcounter{subproblemcounter}
\setcounter{problemcounter}{1}
\setcounter{subproblemcounter}{1}
\newcommand{\problem}[1]
{
	\subsection*{
		پرسش
%		\arabic{problemcounter} 
%		\stepcounter{problemcounter}
%		\setcounter{subproblemcounter}{1}
		#1
	}
}
\newcommand{\subproblem}{
	\textbf{\harfi{subproblemcounter})}\stepcounter{subproblemcounter}
}


\begin{document}
\handout
{بهینه‌سازی ترکیبیاتی مقدماتی}
{مرتضی علیمی، هانی احمد زاده}
{بهار 1400}
{اطلاعیه}
{سروش زارع}
{97100405}
 {تمرین تحویلی 2}
برای سادگی در نوشتن، به ازای هر گراف $G$ ماتریس گفته شده در صورت سوال را با
$M(G)$
نشان می‌دهیم. 
همچنین به ازای یک سطر $i$ از $M(G)$ و یک رنگ آمیزی قرمز و آبی برای زیرمجموعه‌ی $C$ از ستون‌های
$M(G)$، 
$Sub(C, G)_i$
را برابر با درایه‌ی $i$ ام جمع‌ ستون‌های قرمز منهای جمع ستون‌های آبی به ازای این رنگ‌آمیزی می‌گیریم.
\problem{3}
\subproblem
طبق قضیه‌ی 
\lr{Ghouila-Houri}
نتیجه می‌گیریم که تماما تک‌پیمانه‌ای بودن گراف $G$ معادل این است که برای هر زیرمجموعه از ستون‌های $M(G)$،  یک دو رنگ آمیزی متساوی وجود داشته باشد. بنابراین فرض می‌کنیم که برای گراف $G$ این خاصیت برقرار است و می‌خواهیم نشان دهیم برای $H$ که یک زیرگراف القایی دلخواه از $G$ است نیز برقرار است. 
به ازای هر زیرمجموعه‌ی $C$ از ستون‌های $M(G)$، دو رنگ آمیزی متساوی متناظر آن را با 
\lr{coloring(C, G)}
نشان می‌دهیم. توجه کنید که تمام ستون‌های $M(H)$ در $M(G)$ وجود دارند و صرفا ممکن است در سطر‌ها این اتفاق نیفتد. حال ادعا می‌کنیم که به ازای هر زیرمجموعه‌ی ستون‌ها مانند $C'$ از $H$، همان رنگ آمیزی
\lr{S := coloring(C', G)}
برای
$H$
نیز دورنگ آمیزی متساوی است.
\newline
\proof{}
نشان می‌دهیم برای هر سطر $i$ در $M(H)$ که در تناظر با یک خوشه‌ی ماکسیمال $D$ در $H$ است، داریم: 
$Sub(C, H)_i \in \{-1,0,1\}$
(به ازای رنگ‌آمیزی $S$ که بالاتر تعریف شده است).
دو حالت برای $D$ درنظر می‌گیریم:
\begin{itemize}
	\item $D$ در گراف $G$ نیز یک خوشه‌ی ماکسیمال باشد \newline \newline
در این حالت، چون رنگ آمیزی $S$ دومتساوی است، سطر $i$ در $M(H)$ دقیقا متناظر با یک سطر $j$ در $M(G)$ است و درنتیجه داریم:
\begin{align*}
	\exists j: Sub(C, H)_i = Sub(C, G)_j \in \{-1,0,1\}
\end{align*}
از مجموع این دو حالت نتیجه می‌گیریم که اگر تعداد سطر‌های $M(H)$ برابر با $k$ باشد، داریم:
\begin{align*}
	\forall_{i \leq k} \ \ Sub(C, H)_i \in \{-1,0,1\}
\end{align*}
و درنتیجه رنگ‌آمیزی دومتساوی $S$ برای هر زیرمجموعه‌ی $C'$ از ستون‌های $G$، برای $H$  دومتساوی است و حکم سوال اثبات می‌شود.

بخش آخر از این مورد نتیجه شد که $S$ برای $M(G)$ یک رنگ آمیزی دو متساوی فرض شده است.
	\item $D$ در $G$ خوشه‌ی ماکسیمال نباشد و درنتیجه زیر مجموعه‌ی اکید یک خوشه‌ی ماکسمال $D'$ عضو $G$ باشد. \newline \newline
در این حالت چالش اصلی این است که سطری متناظر با سطر $i$ ام در $M(H)$ در $M(G)$ وجود ندارد. اما کافیست توجه کنیم که اگر $D'$ متناظر با سطر $j$ ام در $M(G)$ باشد، داریم:
\begin{align*}
	Sub(C, H)_i = Sub(C, G)_j \in \{-1,0,1\}
\end{align*}
\end{itemize}
پس اثبات کردیم که به ازای هر زیرمجموعه‌ی $C'$ از ستون‌های $H$، همان رنگ آمیزی
\lr{coloring(C', G)}
برای $H$ نیز دومتساوی است و درنتیجه حکم سوال اثبات می‌شود.
\begin{latin}
	$\square$
\end{latin} 
\subproblem
دور پنج‌تایی یعنی $C_5$ را درنظر بگیرید. در این گراف خوشه‌های ماکسیمال شامل تک یال‌های این گراف هستند و بنابراین ماتریس گفته شده در صورت سوال برای $C_5$ دقیقا معادل با ماتریس وقوع $C_5$ است. از طرفی طبق قضایای کتاب می‌دانیم که ماتریس وقوع یه گراف غیر جهت دار $G$ تماما تک پیمانه‌ای است اگر و تنها اگر $G$ دو بخشی باشد.  از آنجایی که $C_5$ دور فرد دارد، در نتیجه دو بخشی نیست و درنتیجه تماما تک پیمانه‌ای نیست که همان خواسته‌ی سوال است.
\begin{latin}
	$\square$
\end{latin} 
\subproblem
می‌دانیم که ماتریس وقوع گراف‌های دو بخشی $TU$ است. از طرفی در گراف دو بخشی دور فرد نداریم و درنتیجه تمام خوشه‌های ماکسیمال دقیقا متناظر با یک یال از گراف هستند. بنابراین ماتریس بررسی شده در صورت سوال، برای گراف‌های ۲ بخشی دقیقا همان ماتریس وقوع است و درنتیجه $TU$ است.
\begin{latin}
	$\square$
\end{latin} 

\subproblem
طبق مقاله‌ی موجود در 
\href{https://msp.org/pjm/1965/15-3/p11.xhtml}{لینک}
این نتیجه را می‌پذیریم که یک گراف $G$ بازه‌ای است اگر و تنها اگر یک ترتیب
\begin{align*}
	M_1 , ... M_k
\end{align*}
برای خوشه‌های ماکسیمال  $G$ وجود داشته باشد به طوری که به ازای هر راس $v \in V(G)$، خوشه‌های ماکسیمالی که $v$ عضو آن‌هاست، یک زیر دنباله‌ی متوالی از ترتیب گفته شده بسازند.

بنابراین ماتریس مدنظر در صورت سوال، ماتریسی 
\underline{یک‌ متوالی} است  که در سوال ۲ و همچنین در جزوه اثبات شده است چنین ماتریسی تماما تک پیمانه‌ای است، در نتیجه حکم سوال اثبات می‌شود.
\begin{latin}
	$\square$
\end{latin} 
\end{document}
